%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2024}
\newcommand{\debmtgmonth}{4}
\newcommand{\debmtgdate}{20}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{232}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt ｘｚーｕｔｉｌｓ}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本 典充}

\subsection{2024 年 2 月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2024 年 2 月 17 日 (土) に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同で
オンラインによる Debian 勉強会を開催しました。参加者は 10 名でした。

% セミナー
セミナー発表は、野首 さんによる「RAGとLLM そしてDebGPT」を行いました。

勉強会の終了後、参加者同士で Debian や OSS に関する話の情報交換を行いました。


\subsection{OSC 2024 Online/Spring}

2024 年 3 月 2 日(土) に OSC 2024 Online/Spring\footnote{\url{https://event.ospn.jp/osc2024-online-spring/}}が開催されました。
イベントの会場は、オンラインの Zoom＆YouTube Live でした。

日本UNIXユーザ会のセミナーの「ITコミュニティの運営を考える」のパネルディスカッションに東京エリアDebian勉強会から杉本さんが参加しました。

セミナーの動画は以下 URL で公開しています。
\begin{itemize}
  \item \url{https://www.youtube.com/watch?v=nMOkv2XPSC8}
\end{itemize}

\subsection{OSC 2024 Online/Spring (2024 年 3 月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会)}

2023 年 3 月 10 日(日) に Debian JP Project／東京エリア Debian 勉強会は、オープンソースカンファレンス 2024 
Tokyo/Spring\footnote{\url{https://event.ospn.jp/osc2024-spring/}}に参加しました。イベントの会場は東京都立産業貿易センター台東館で、イベント全体の参加者は 530 名でした。

イベントスペースにブースを出展して RISC-V64 のボード PC を展示し、48 名がブースに訪れました。

イベント報告は以下 URL で公開しています。
\begin{itemize}
  \item \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/2024-03-osc_report.txt}
\end{itemize}

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.40\hsize]{image202404/osc2024tokyo-spring_booth-1_1280x960.jpg}
  \includegraphics[width=0.40\hsize]{image202404/osc2024tokyo-spring_booth-2_1280x960.jpg}
\end{center}


\dancersection{事前課題}{杉本 典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
  \item ファイルの圧縮でよく使う形式を教えてください
  \item Debianまたは他のOSで32bit版を使っている場合はそのCPUアーキテクチャを教えてください
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202404/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202404/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")
      
%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{Debian における 64bit time\_t 移行について}{林健太郎(kenhys)}
%-------------------------------------------------------------------------------

%\subsection{xxx}

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{xz-utils のバックドア問題の情報交換}{2024 年 4 月の参加者}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者}

参加者は以下の 8 名でした。（敬称略）

\begin{itemize}
  \item dictoss
  \item kenhys
  \item knok
  \item su\_do
  \item yy\_y\_ja\_jp
  \item znz
  \item sanadan
  \item YukiharuYABUKI
\end{itemize}

\subsection{参考情報}

\begin{itemize}
  \item XZ Utilsに悪意のあるコードが挿入された問題（CVE-2024-3094）について
  \begin{itemize}
    \item \url{https://www.jpcert.or.jp/newsflash/2024040101.html}
    \item Debianの情報
    \begin{itemize}
      \item \url{https://security-tracker.debian.org/tracker/CVE-2024-3094}
      \item \url{https://lists.debian.org/debian-security-announce/2024/msg00057.html}
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \item xz-utilsパッケージ (Debian Package Tracking)
  \begin{itemize}
    \item \url{https://packages.qa.debian.org/x/xz-utils.html}
    \item 2024-04-20 現在 (stable は bookworm)
    \begin{itemize}
      \item stable   5.4.1-0.2 (影響なし)
      \item testing  5.6.1+really5.4.5-1 (影響あり、バージョンを巻き戻し)
      \item unstable 5.6.1+really5.4.5-1 (影響あり、バージョンを巻き戻し)
      \item Ubuntu   5.6.1+really5.4.5-1 (影響あり、バージョンを巻き戻し)
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \item 開発中のUbuntu 24.04 LTSにも影響があり、ベータ版のリリースが1週間遅れた
  \begin{itemize}
    \item \url{https://gihyo.jp/admin/clip/01/ubuntu-topics/202404/05}
  \end{itemize}

  \item xz backdoor (2024-03-29)
  \begin{itemize}
    \item \url{https://lists.debian.org/debian-devel/2024/03/msg00333.html}
    \item 2024-02-28にunstableでreally5.4.5へ巻き戻し
    \begin{itemize}
      \item https://tracker.debian.org/news/1515519/\\accepted-xz-utils-561really545-1-source-into-unstable/
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \item XZ Utilsにバックドア攻撃が行われるまでのタイムラインまとめ (2024-04-03の記事)
  \begin{itemize}
    \item \url{https://gigazine.net/news/20240403-timeline-of-xz-open-source-attack/}
    \item Debian unstableに問題のバージョンが混入したのは、2024-02-26
    \begin{itemize}
      \item 混入直前：\url{https://snapshot.debian.org/archive/debian/20240225T151757Z/pool/main/x/xz-utils/}
      \item 5.6.0混入直後：\url{https://snapshot.debian.org/archive/debian/20240226T213049Z/pool/main/x/xz-utils/}
      \item really版リリース直後：\url{https://snapshot.debian.org/archive/debian/20240328T211728Z/pool/main/x/xz-utils/}
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \item 分析
  \begin{itemize}
    \item \url{https://research.swtch.com/xz-script} 仕込まれたスクリプトの解析
    \item \url{https://boehs.org/node/everything-i-know-about-the-xz-backdoor}
    \begin{itemize}
      \item JiaT75 が xz 以前にも bsdtar に悪意あるコードをPRしていた
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{参加者の意見}

\begin{itemize}
  \item どういう脆弱性だったのか？
  \begin{itemize}
    \item xz-utilsライブラリのパッケージが脆弱性を生み出しているが、このコードはsshのログイン認証を迂回するような細工を行うものだった
    \item 問題となったコードはm4マクロだった
    \begin{itemize}
      \item 読める人はあまりいない気がする
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \item debian.orgのunstableで今回戻したバージョンは、疑いがある人のコミットが1つもないところまで戻している
  \begin{itemize}
    \item このメンテナーは信用できるのか？という感じで見られている
    \item \url{https://joeyh.name/blog/entry/reflections_on_distrusting_xz/}
    \begin{itemize}
      \item joeyh さんがそうすべきとした理由
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \item debianのバグレポートでもソーシャルハッキングのような感じで、バグ入りのバージョンを入れてほしいと圧力がかかっていた
  \begin{itemize}
    \item \url{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1067708}
    \item debianも攻撃されたと言えると思う
  \end{itemize}

  \item MiniDebConf ベルリンでこの脆弱性の話の枠がある模様
  \begin{itemize}
    \item \url{https://salsa.debian.org/ftp-team/xz-2024-incident/-/issues/12}
  \end{itemize}

  \item 今回の問題は人とコードの問題をわけて議論する必要があると思う

  \item 人の話
  \begin{itemize}
    \item コミット権はどのような理由で誰に与えるかの問題
    \begin{itemize}
      \item コミット権の与え方がゆるい人を作らない、というのはいいがその見極めは難しい気がする
      \item debianでは公的機関が発行した証明書で本人認証をした上でDebian Developerを任命することにしている
    \end{itemize}
    \item ソーシャルハッキング
    \begin{itemize}
      \item 事前に対応するのは難しい
      \item 事後対応になりそうなため、どのように対処するか事前にある程度決めておく
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \item コードの話
  \begin{itemize}
    \item 今回はtarballにマルウェアのコードが入り込んだが、gitにはマルウェアのコードはなかった
    \begin{itemize}
      \item debian.orgではtarballとgitの中身をクロスチェックするツールをつくってはどうかという意見あり
    \end{itemize}
    \item Chain of Responsibilityという考え方
    \item コードを作る人 (upstream) と送り届ける人 (distributor) に分けて考えたほうがいい
    \begin{itemize}
      \item debianはdistributor
    \end{itemize}
    \item コードのレビューで対応する案もあるが、この対応をボランティアでやりきるのはかなり辛い
    \begin{itemize}
      \item 実際見抜けるのか、という問題もありそう
    \end{itemize}
    \item 今回の脆弱性はm4マクロで埋め込んだものであるが、これは技術的に古く面倒見れる人が少ない
    \begin{itemize}
      \item autoconf、automakeはビルドシステム職人が行う領域な気がする
      \item 新しいビルドシステム形式に置き換えを進めるのがいいのか？
      \item 辛くないビルドシステムとは何？
      \begin{itemize}
        \item なにかあるかと言われると困る。どれも辛い気がする
        \item スクリプト言語などのビルドしないソースコードが主流になればよい未来が来る？
      \end{itemize}
      \item 標準技術は時代とともに変わる
      \begin{itemize}
        \item \url{https://www.explainxkcd.com/wiki/index.php/927:_Standards}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item 多様な環境を提供するのがDebianのアイデンティティだと思う
    \item 対応は個人でできるレベルを超えているため、組織的に関与していかないと対応は難しいと思う
  \end{itemize}
\end{itemize}


% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
\dancersection{メモ}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
